世道人生：激烈行動是否傷害法治？ - 李怡

Apple Daily 2020 0107
世道人生：激烈行動是否傷害法治？ - 李怡
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
1885年英國教授戴雪（Albert Venn Dicey）在他的著作中指出，法治和司法公正包含三原則：一是不溯及既往原則，沒有人會因為違反尚不存在的法律而受到懲罰。也就是說，當權者不能在某人行為發生後作出有回溯性的修訂法律而懲罰該人；二是沒有人能凌駕於法律之上，不論其社會地位或其情況；三是法庭的決定是維護人權的最後防線。

1977年，以色列法學家拉茲（Joseph Raz）對法治原則在強調戴雪三原則之餘再加補充，提出法律應該穩定、制訂法律應該要有明確的規則和程序、司法機構獨立必須得到保證，和執法機構不應允許枉法等原則。

用這些原則來檢視過去幾年的香港司法。2017年終審法院就梁頌恆、游蕙禎是否有權再次宣誓的案件，用2016年11月人大釋法指「不得重新安排宣誓」，來回溯10月立法會主席作出的二人可以再次宣誓的決定，明顯違背法律不溯及既往的原則。律政司就梁振英收取UGL巨款案和曾蔭權案，就七警案和2016年農曆年騷動案，就7.21案和其他襲警案等等，均顯示檢控不對等，令人感到律政司和法庭有可能因「社會地位或其情況」的不同，而檢控和判刑因人而異，有將政治凌駕法律的考慮。法庭在對2016抗爭者和這幾個月的抗爭者的重判中，也令人懷疑是堅守還是違背「維護人權的最後防線」這原則。法庭多次提出「阻嚇性」的判刑考量，也顯然有根據政治或社會需要判刑的意味。至於執法機關的警察，在這幾個月的執法過程有沒有枉法？有沒有在未定罪前執行私刑？許多影片已經歷歷在目，更別說新屋嶺傳聞和警署內性侵的證言了。

1955年美國阿拉巴馬州蒙哥馬利市，黑人女子帕克斯（Rosa Parks）在公車上因拒絕讓座給白人乘客而遭逮捕，被控違反隔離法，帕克斯被判有罪。她確是違法，但違反的是反人權的隔離法，法庭沒有成為守護人權的最後防線，因這案件而掀起60年代全美的黑人民權運動。在美國各州撤銷隔離法之後，黑人民權得以伸張。美國國會後來稱帕克斯為「現代民權運動之母」。

在美國6、70年代民權運動和反越戰運動高漲期間，最先揭開學生反越戰序幕的加州大學柏克萊分校，於抗爭最激烈、反建制思潮主導運動的情勢下，這個大學城所有商店的櫥窗玻璃都被砸爛。有極左派學生組織甚至提出以秘密暴力革命推翻美國政府、建立無產階級專政的共產主義政權為目標。但法庭基於人權原則，對學生大都輕判。1970年在俄亥俄州肯特州立大學國民警衞隊向騷亂學生開槍造成四名學生死亡。事後，開槍被總統特別調查委員會認定是沒有必要，不可原諒。在隨後的審判中，法院裁定俄亥俄州政府需向原告支付675,000美元賠償，並且作出公開道歉。尼克遜總統更多番為肯特大學事件道歉。

美國6、70年代社運的激烈行動沒有傷害法治，反而社會聆聽了抗爭者的聲音，廢除了惡法，改善了法律，也推動社會進步，而執法、檢控和法庭則維護了法治。

當時有過一樁焚燒徵兵證案件，控方指徵兵證屬國家財物，於是以毀損國家財物提控。最後法庭裁決指出，如果焚燒者的目的是毀損財物，他大可以在家中焚燒，他把徵兵證拿到示威場合，公開焚燒，就不是要毀損財物，而是意見表達，法庭應該維護公民的言論自由，故判無罪。

在香港法院外牆塗上「法治已死」和批評某法官字句，依法當然犯了刑毀罪，可以檢控，但塗污者並非破壞法治，而是意見表達，你可以把它視為對法治提出的侮辱及挑戰，有權維護或破壞法治的當權者和法官應該引為警惕，而不是指摘對法治沒有責任的示威者破壞法治或司法獨立。

李怡

沒有法治

Sor...P 牌每日只可 po 一次, 覺得這個 article 都值得一讀, 所以用回覆 attach...

Apple Daily 2019 12 22
「止暴制亂」下的司法災難 - 吳靄儀
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
2020年，會是司法機關受到沉重壓力的一年。「止暴制亂」指令之下，中央當局會以高壓手法脅迫和箝制司法獨立，包括隨意動用釋法權推翻法庭裁決及干預司法程序。無人能阻止人大再來一次，企圖削掉法庭的「違憲審查權」，但中央要為這樣做付出沉重代價，而普通法制之下數百年根基的司法獨立，外來的風暴不易吹倒，真正致命的打擊，永遠是來自一個機關的本身，自我審查，未釋法先妥協，那才是足以致命。

實際上更加迫切的是各級法庭即時要面對的，數以百計的「暴動」及其他有關反送中案件的審訊。顯然，司法界極為關注大量暴動案件會對法庭正常運作造成嚴重影響。我曾經就此打聽法庭有什麼可行的辦法應付，但最終的答案也是別無他法，只能按部就班，沉着處理，一宗一宗的審，直至審完所有案件。處理這些重大而具爭議性的案件，不能以臨時委任大批暫委法官處理。

現在已達500宗的暴動案要審多久才審完？就其中一宗，已知涉及的證據包括百多小時的影片片段。涉及2016旺角衝突的《莫嘉濤》案，共10名被告，去年審了63天，區域法院法官郭偉健的判案書長達數百頁。500宗案件，恐怕三、五、七年也審不完。現時還柙候審者近百人，其中不知有多少屬暴動罪，那麼他們要被監禁多久才可得到審訊？延遲這麼久，還可能有公平公正的審訊嗎？

司法災難，不是法庭造成，而是行政機關和執法機關，在「止暴制亂」的上頭指令之下，給予「暴動」罪無限大的範圍，不管該人是和平示威還是使用暴力、使用什麼「暴力」，一律大肆追捕，而律政司把關不足，沒有認真依照《檢控守則》，未及看清楚有沒有足夠證據，就照同意檢控。結果就如《蘋果日報》12月18日報道，已有4宗案件，控方要向法庭申請撤銷控罪。但即使法庭命令控方賠償訟費，被告人其間所受折磨，已非金錢所能補償。愈多案件愈遲庭上撤銷，就愈影響香港律政司以至整個刑事檢控程序公正的國際聲譽。

解鈴還須繫鈴人。要緩和司法災難，就要由行政機關──特別是把持刑事司法制度重要部分的律政司做起。鄭若驊不是要大量外判大律師負責檢控，而是大量分配人手做審查警方呈交的個案，嚴格對待控罪要求，大刀濶斧，沒有足夠證據的就速放，不致嚴重暴力的就酌情處理，餘下只有最嚴重暴行和有有力證據的才正式控告暴動罪。這樣必然會大大減少要上法庭審訊的案件。

另外，在「暴動」和「參與暴動」的犯罪元素這個關鍵問題上，現在已有一宗等候上訴庭宣判的上訴，無論結果如何，敗訴的一方也必然上訴終審法庭，由終院作出權威解釋，如果加快這個程序，現時的數百宗「暴動」就得重新檢視。

法庭是被動的，不能自動放人，但除了控方，辯方也有主動權，若有強而有力的理據，認為控方過度拖延，提不出證據，就該主動向法庭申請下令控方撤銷控罪。如果理據強，那麼即使不能說服法庭頒令撤控，也能迫使控方若不加快提出證據讓辯方及早預備答辯，就得早日放人。

法庭雖然被動，但程序把關權屬法庭，控方舉證須達到什麼水平才可接納，完全由法庭決定，嚴格要求遵守，就能轟走根本不應檢控的案件，以及釋放證據薄弱的控罪，這樣不但能迫使控方三思，也會令須面對審訊的人有較大信心能得到公平審訊。

反之，假如法庭不嚴格把關，這場司法災難就會帶來重大傷害。

總結而言，這場已到眼前的危機怎樣處理，會同時讓全世界看到香港刑事司法程序、律政部門、法律界及法庭所信奉的原則和尺度，從而判斷香港法治的強弱。我們堅持「一國兩制」，現在這一制就要受到重大考驗了。

吳靄儀
電郵 :mcwriter@appledaily.com

起碼現正被蠶食